中國經濟壓力增大 10月數據降幅吃驚引股市紛跌

圖為關於中國經濟的報導圖片 網絡照片

據路透社今天報導說，中國股市週三下跌，因中國公佈疲弱的工業企業利潤數據，凸顯出此間經濟面臨的壓力增大，蓋過了美國總統特朗普聲稱接近與中國達成初步貿易協議的消息 影響。

滬綜指收跌0.13%報2,903.19點。 滬深300指數收跌0.41%，其他亞洲市場大多上漲，因對貿易協議懷抱希望。 滬深300金融地產指數收跌0.33 %，滬深300主要消費指數收跌0.06%，滬深300地產指數收跌0.89%。

官方數據顯示，中國10月工業企業利潤降幅創八個月最大。

報導稱，中國國家統計局週三公佈，10月規模以上工業企業實現利潤總額同比下降9.9%，降幅比9月的5.3%有所擴大。 10月的利潤降幅繼續刷新今年1-2月以來的最低水平。

據中國財政部周三公佈，前十月國有及國有控股企業利潤總額為29,394.0億元人民幣，同比增長5.4%，增速低於前九月的6.6%。 其中，中央企業19,417.6億元，同比增長7.5%；地方國有企業9,976.4億元，同比增長1.6%。 財政部網站刊登的新聞稿顯示，前十月國企應交稅費繼續下降，同比降幅為0.2%。 中央企業同比下降0.4%，地方國有企業則同比增長0.1%。

前十月，國有企業營業總收入501,290.5億元，同比增長6.5%，增速較前九月下降。 其中央企和地方國企同比分別同比增長5.4%和8.1%。 期內，國有企業營業總成本484,938.6億元，同比增長6.7%。

路透社報導稱，受PPI降幅擴大、生產銷售放緩等影響，中國10月規模以上工業企業利潤同比降幅續擴至今年2月以來最大；不過分析人士指出，結合高頻數據看，工業增加值 下行之勢難以持續，隨著逆週期政策逐步落地發力，需求將緩慢回升，工業品價格降幅有望收窄，工業企業盈利企穩曙光顯現。

中國國家統計局週三公佈，10月規模以上工業企業實現利潤總額同比下降9.9%，降幅比9月的5.3%有所擴大，主要受工業品出廠價格降幅擴大、生產銷售增長放緩等因素影響。 10月的利潤降幅繼續刷新今年1-2月以來的最低水平。

統計局網站新聞稿並顯示，1-10月份工業企業實現利潤總額50,151.0億元人民幣，同比下降2.9%（按可比口徑計算，考慮統計製度規定的口徑調整、統計執法增強、剔除重複數據、企業改革 剝離、四經普單位清查等因素影響），降幅比1-9月擴大0.8個百分點。

此前數據顯示，中國10月規模以上工業增加值同比增長4.7%，遠低於路透調查預估中值的5.4%；而10月PPI在高基數和需求承壓之下，跌幅進一步加深至1.6% ，為2016年7月以來最低。

該報導說，儘管10月工業企業利潤繼續下探，但考慮到國內逆週期政策持續發力，基建力度加大，工業品價格降幅未來有望逐步收窄，同時外部環境亦可能改善，明年內外需 預計會有所回升，進而帶動工業企業利潤修復。

中國國務院總理李克強週二表示，“十四五（2021-2025）時期”外部環境不確定性和挑戰更多，編制中國十四五規劃要堅持發展第一要務，突出保持經濟運行在合理區間，推動 高質量發展；抓緊起草形成十四五規劃基本思路，研究推出一批重大政策，重大改革開放舉措，重大工程項目，為十四五發展提供支撐。